---
title: >-
    النوبة الاولى
---
# النوبة الاولى

<div class="n" id="bn1"><p>قوله تعالی: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمنِ الرَّحِیمِ بنام خداوند فراخ بخشایش مهربان.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>«لا» نه چنانست که مشرکان و منکران بعث میگویند أُقْسِمُ بِهذَا الْبَلَدِ (۱) سوگند میخورم باین شهر مکه.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>وَ أَنْتَ حِلٌّ بِهذَا الْبَلَدِ (۲) و تو دست در گشاده‌ای درین شهر.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>وَ والِدٍ وَ ما وَلَدَ (۳) و بهر زاینده و زاده و نازاینده.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسانَ بیافریدیم مردم را فِی کَبَدٍ (۴) در رنج و سختی بر کار ایستاده.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>أَ یَحْسَبُ می‌پندارد او أَنْ لَنْ یَقْدِرَ عَلَیْهِ أَحَدٌ (۵) که کس با او برنیاید.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>یَقُولُ میگوید: أَهْلَکْتُ مالًا لُبَداً (۶) در دشمنی محمد مال فراوان برهم نفقه کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>أَ یَحْسَبُ أَنْ لَمْ یَرَهُ أَحَدٌ (۷) می‌پندارد او که اللَّه را نمی‌دید که نفقه میکرد.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>أَ لَمْ نَجْعَلْ لَهُ عَیْنَیْنِ (۸) نه او را دو چشم بینا آفریدیم؟!</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>وَ لِساناً وَ شَفَتَیْنِ (۹) و زبانی گویا و دو لب؟</p></div>
<div class="m2"><p>وَ هَدَیْناهُ النَّجْدَیْنِ (۱۰) و راه نمودیم او را بدو راه؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>فَلَا اقْتَحَمَ الْعَقَبَةَ (۱۱) نیز خویشتن را در آن عقبه نیفکنده است؟</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>وَ ما أَدْراکَ مَا الْعَقَبَةُ (۱۲) و چه دانی تو که آن عقبه صراط چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>فَکُّ رَقَبَةٍ (۱۳) سبب نجات از آن عقبه گشادن گردنی است.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>أَوْ إِطْعامٌ فِی یَوْمٍ ذِی مَسْغَبَةٍ (۱۴) یا طعام دادن در روزی با گرسنگی.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یَتِیماً ذا مَقْرَبَةٍ (۱۵) خاصّه یتیمی که خویشاوند بود.</p></div>
<div class="m2"><p>أَوْ مِسْکِیناً ذا مَتْرَبَةٍ (۱۶) یا درویشی که در خاک افتاده بود.</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>ثُمَّ کانَ مِنَ الَّذِینَ آمَنُوا یا آنکه از گرویدگان بود وَ تَواصَوْا بِالصَّبْرِ و یکدیگر را بشکیبایی اندرز می‌کنند وَ تَواصَوْا بِالْمَرْحَمَةِ (۱۷) و یکدیگر را ببخشودن وصیّت می‌کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>أُولئِکَ أَصْحابُ الْمَیْمَنَةِ (۱۸) ایشانند اصحاب راست دست با یمن و با برکت.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>وَ الَّذِینَ کَفَرُوا بِآیاتِنا و ایشان که کافر شدند بسخنان ما، هُمْ أَصْحابُ الْمَشْأَمَةِ (۱۹) ایشانند اصحاب چپ دست بر خویشتن شوم‌</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>عَلَیْهِمْ نارٌ مُؤْصَدَةٌ (۲۰) بر ایشان طبقی پوشیده و بسر فرا افکنده آتشی تافته.</p></div>